In Jenkins Pipeline (both Declarative and Scripted), you can use a wide range of functions, also called steps, to define and control your CI/CD workflows. Here's a categorized overview of the most commonly used functions:

ğŸ§± Core Pipeline Steps
Function	Description
pipeline {}	Defines a declarative pipeline.
agent	Specifies where the pipeline or stage runs (e.g., any, label, docker).
stages {}	Groups multiple stages.
stage('Name') {}	Defines a single stage.
steps {}	Contains the actual build steps.
script {}	Runs Groovy code inside a declarative pipeline.


âš™ï¸ Build and Shell Steps
Function	Description
sh 'command'	Runs a shell command (Linux/macOS).
bat 'command'	Runs a batch command (Windows).
echo 'message'	Prints a message to the console.
checkout scm	Checks out source code from version control.
tool 'ToolName'	Uses a configured tool (e.g., JDK, Maven).


ğŸ” Control Flow
Function	Description
when {}	Conditionally run a stage.
input	Pauses the pipeline for manual input.
timeout(time: 5, unit: 'MINUTES')	Sets a timeout for a stage or step.
retry(n)	Retries a block of steps n times.
parallel	Runs multiple branches in parallel.


ğŸ“¦ Environment and Parameters
Function	Description
environment {}	Defines environment variables.
params	Accesses build parameters.
withEnv(['VAR=value'])	Temporarily sets environment variables.
withCredentials()	Injects credentials securely.


ğŸ§ª Testing and Tools
Function	Description
junit 'results.xml'	Publishes JUnit test results.
archiveArtifacts 'build/*.jar'	Archives build artifacts.
stash / unstash	Saves and restores files between stages.
withSonarQubeEnv('Name')	Sets up SonarQube environment.
step([$class: '...'])	Runs a specific plugin step (advanced).


ğŸ§° Utility and Misc
Function	Description
currentBuild	Accesses metadata about the current build.
build	Triggers another job.
catchError	Catches errors and continues.
error 'message'	Fails the build with a message.
sleep time: 10, unit: 'SECONDS'	Pauses the pipeline.